( 社評台 )【人事音書】羅馬觀賽 - 余家強

( 社評台 )【人事音書】羅馬觀賽 - 余家強

林鄭月娥（左）（蘋果日報），墨索里尼（右）（互相網）

暑假到意大利旅行，我家最興奮現場觀看一場羅馬對皇馬熱身賽。

AS Roma主場在羅馬奧林匹克體育場，原於1937年落成，適值法西斯猖狂歲月，所以今天所見，入口大道上的階磚圖案，除了古羅馬武士和競技者英姿，還有戰機坦克剪影等軍國主義產物。場館本為1944年奧運而建，不過因二次世界大戰中斷，墨索里尼本人更加等不到，早在1943年失勢下台，1945年伏誅。到1960年羅馬正式舉辦奧運，於這裏揭幕。至今則同時作為AS Roma和Lazio兩隊基地，坦白講，嫌殘舊了，而且非比賽日子不開放予參觀，比賽日子亦不設紀念品中心，近水樓台買不到正版球衣（要去市面專門店）。事關意大利與其他歐洲足球強國不同，球場屬於政府，球會想發展也難，故近年足運走下坡，又一次證明計劃經濟累死人。

另一怪在門前矗立墨索里尼紀念碑。孩子懂一點西史，嘖嘖稱奇：「Mussolini不是dictator嗎？為什麼不拆？」當然由墨索里尼自己起，但意大利人尊重歷史，事過情遷，仍任它保留在原地，讓它獻世或讓後世平反也罷。這種態度倒可愛，不否定昨日，使意大利成為全球最多世界級文化遺產的國家，比中國還多，比楊潤雄局長誇言「中國收回香港」說法不正確，更加天壤雲泥。

兩年前到越南旅行，會說普通話的當地導遊以歌曲告別，漫聲唱道：「越南胡志明，中國毛澤東，越南胡志明，中國毛澤東……」就此一再重複，聽得我毛管戙。可能她以為我家是大陸客，這首最能代表中越友誼吧。我想截停她：「你被越共害得不夠慘嗎？還要歌頌胡志明？還要一併歌頌毛澤東？」但見她神色木然，諗深一層，詞這麼簡單，仿似千言萬語，又仿似不帶感情，無論哪種政治光譜都抓不住她把柄，總之，客觀地把兩個人並列，究竟兩大英雄抑或兩大混世魔王？任憑對號入座，千秋功罪，自有公論。黎民百姓，默默記住，默默流傳，便是活見證。

這次孩子觸類旁通，在羅馬奧林匹克體育場橋頭，套用同一旋律夾硬唱道：「意大利墨索里尼，香港林鄭月娥，意大利墨索里尼，香港林鄭月娥……」特首，小朋友嘴巴關不住，自動把你配搭獨裁者了，但墨索里尼敢做敢認，我覺得你還欠資格呢。

回頭說那熱身賽，2:2互射十二碼定勝負，煞是精彩。孩子奇怪警衛忍得住背對球場（因要監察看台狀況），我說：「在內地，公安可以一路觀賽，一路維持秩序的。」五一九畫面太難忘，1985年5月19日，港隊作客北京獲勝，直接令國足無緣世界盃。歷史上，我們總是對着幹。而當時公安成班坐在最佳位置所謂執勤，電視直播連評述員都說大開眼界，終釀成內地球迷輸波暴動一發不可收拾。

紀律部隊如此質素，靠解放軍來平亂？

（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
人死留名 (杜杜)

下一則
下一則
如果何妖是一瓶酒 (畢明)